#### 7.7.2
**求下列矩阵的$`k\left(k>1\right)`$次幂：**
##### (1)
$`\left(\begin{matrix}
	3 & -4 & 0 & 2 \\
	4 & -5 & -2 & 4 \\
	0 & 0 & 3 & -2 \\
	0 & 0 & 2 & -1
\end{matrix}\right)`$；

记矩阵为$`\boldsymbol{A}`$，按最后一行展开计算$`\boldsymbol{A}`$的特征多项式：

$`\begin{split}
	\left|\lambda\boldsymbol{I}-\boldsymbol{A}\right| 
	&= \left|\begin{matrix}
		\lambda-3 & 4 & 0 & -2 \\
		-4 & \lambda+5 & 2 & -4 \\
		0 & 0 & \lambda-3 & 2 \\
		0 & 0 & -2 & \lambda+1
	\end{matrix}\right| \\
	&= 2\times 2\left|\begin{matrix}
		\lambda-3 & 4 \\
		-4 & \lambda+5
	\end{matrix}\right| + \left(\lambda+1\right)\left(\lambda-3\right)\left|\begin{matrix}
		\lambda-3 & 4 \\
		-4 & \lambda+5
	\end{matrix}\right| \\
	&= \left(\lambda^2-2\lambda+1\right)\left(\lambda^2+2\lambda+1\right) \\
	&= \left(\lambda-1\right)^2\left(\lambda+1\right)^2
\end{split}`$

* 特征值$`1`$的几何重数  
  $`\begin{split}
  	\dim{V_1} &= \dim{\ker{\left(\boldsymbol{I}-\boldsymbol{A}\right)}} \\
  	&= 4 - \mathrm{rank}\left(\boldsymbol{I}-\boldsymbol{A}\right) \\
  	&= 4 - \mathrm{rank}\left(\begin{matrix}
  		-2 & 4 & 0 & -2 \\
  		-4 & 6 & 2 & -4 \\
  		0 & 0 & -2 & 2 \\
  		0 & 0 & -2 & 2
  	\end{matrix}\right) \\
  	&= 1,\end{split}`$
  而$`1`$的代数重数是$`2`$，所以$`1`$对应$`1`$个$`2`$阶Jordan块。  
  $`\begin{split}
  	\ker{\left(\boldsymbol{I}-\boldsymbol{A}\right)} 
	&= \ker{\left(\begin{matrix}
  		-2 & 4 & 0 & -2 \\
  		-4 & 6 & 2 & -4 \\
  		0 & 0 & -2 & 2 \\
  		0 & 0 & -2 & 2
  	\end{matrix}\right)} \\
  	&= \ker{\left(\begin{matrix}
  		2 & -2 & 0 & 0 \\
  		-4 & 6 & 0 & -2 \\
  		0 & 0 & -2 & 2 \\
  		0 & 0 & 0 & 0
  	\end{matrix}\right)} \\
	&= \mathrm{span}\left(1,1,1,1\right)
  \end{split}`$。
* 特征值$`-1`$的几何重数  
  $`\begin{split}
  	\dim{V_{-1}} &= \dim{\ker{\left(-\boldsymbol{I}-\boldsymbol{A}\right)}} \\
  	&= 4 - \mathrm{rank}\left(-\boldsymbol{I}-\boldsymbol{A}\right) \\
  	&= 4 - \mathrm{rank}\left(\begin{matrix}
  		-4 & 4 & 0 & -2 \\
  		-4 & 4 & 2 & -4 \\
  		0 & 0 & -4 & 2 \\
  		0 & 0 & -2 & 0
  	\end{matrix}\right) \\
  	&= 1,\end{split}`$
  而$`-1`$的代数重数是$`2`$，所以$`-1`$对应$`1`$个$`2`$阶Jordan块。  
  $`\begin{split}
  	\ker{\left(-\boldsymbol{I}-\boldsymbol{A}\right)} 
	&= \ker{\left(\begin{matrix}
  		-4 & 4 & 0 & -2 \\
  		-4 & 4 & 2 & -4 \\
  		0 & 0 & -4 & 2 \\
  		0 & 0 & -2 & 0
  	\end{matrix}\right)} \\
  	&= \ker{\left(\begin{matrix}
  		-4 & 4 & 0 & 0 \\
  		0 & 0 & 0 & 0 \\
  		0 & 0 & 0 & 2 \\
  		0 & 0 & -2 & 0
  	\end{matrix}\right)} \\
	&= \mathrm{span}\left(1,1,0,0\right)
  \end{split}`$。

所以$`\boldsymbol{A}`$的Jordan标准型$`\boldsymbol{J} = \left(\begin{matrix}
	1 & 1 && \\
	0 & 1 && \\
	&& -1 & 1 \\
	&& 0 & -1
\end{matrix}\right)`$。即存在可逆阵$`\boldsymbol{P}`$，使得$`\boldsymbol{A}\boldsymbol{P} = \boldsymbol{P}\boldsymbol{J}`$。

设$`\boldsymbol{P} = \left(\boldsymbol{p}_1,\boldsymbol{p}_2,\boldsymbol{p}_3,\boldsymbol{p}_4\right)`$，则有$`\left(\boldsymbol{A}\boldsymbol{p}_1,\boldsymbol{A}\boldsymbol{p}_2,\boldsymbol{A}\boldsymbol{p}_3,\boldsymbol{A}\boldsymbol{p}_4\right) = \left(\boldsymbol{p}_1,\boldsymbol{p}_1+\boldsymbol{p}_2,-\boldsymbol{p}_3,\boldsymbol{p}_3-\boldsymbol{p}_4\right)`$。

所以$`\left\{\begin{array}{rl}
	\boldsymbol{A}\boldsymbol{p}_1 &= \boldsymbol{p}_1, \\
	\left(\boldsymbol{A}-\boldsymbol{I}\right)\boldsymbol{p}_2 &= \boldsymbol{p}_1, \\
	\boldsymbol{A}\boldsymbol{p}_3 &= -\boldsymbol{p}_3, \\
	\left(\boldsymbol{A}+\boldsymbol{I}\right)\boldsymbol{p}_4 &= \boldsymbol{p}_3.
\end{array}\right.`$

取$`\left\{\begin{array}{rl}
	\boldsymbol{p}_1 &= \left(1,1,1,1\right), \\
	\boldsymbol{p}_3 &= \left(1,1,0,0\right).
\end{array}\right.`$

则有$`\left\{\begin{array}{rl}
	\boldsymbol{p}_2 &= \left(\frac{1}{2},0,\frac{1}{2},0\right), \\
	\boldsymbol{p}_4 &= \left(\frac{1}{4},0,0,0\right).
\end{array}\right.`$

所以$`\boldsymbol{P} = \left(\begin{matrix}
	1 & \frac{1}{2} & 1 & \frac{1}{4} \\
	1 & 0 & 1 & 0 \\
	1 & \frac{1}{2} & 0 & 0 \\
	1 & 0 & 0 & 0
\end{matrix}\right)`$。

又因为$`\boldsymbol{J}^k = \left(\begin{matrix}
	1 & \left(\begin{matrix}k\\1\end{matrix}\right) && \\
	0 & 1 && \\
	&& \left(-1\right)^k & \left(\begin{matrix}k\\1\end{matrix}\right)\left(-1\right)^{k-1} \\
	&& 0 & \left(-1\right)^k
\end{matrix}\right) = \left(\begin{matrix}
	1 & k && \\
	0 & 1 && \\
	&& \left(-1\right) & \left(-1\right)^{k-1}k \\
	&& 0 & \left(-1\right)^k
\end{matrix}\right)`$，

所以$`\begin{split}
	\boldsymbol{A}^k &= \left(\boldsymbol{P}\boldsymbol{J}\boldsymbol{P}^{-1}\right)^k \\
	&= \boldsymbol{P}\boldsymbol{J}^k\boldsymbol{P}^{-1} \\
	&= \left(\begin{matrix}
		\left(-1\right)^k\left(-4k+1\right) & \left(-1\right)^k 4k & \left(-1\right)^k\left(4k-1\right)+2k+1 & -\left(-1\right)^k 4k-2k \\
		-\left(-1\right)^k 4k & \left(-1\right)^k\left(4k+1\right) & \left(-1\right)^k 4k+2k & -\left(-1\right)^k\left(4k+1\right)-2k+1 \\
		0 & 0 & 2k+1 & -2k \\
		0 & 0 & 2k & -2k+1
	\end{matrix}\right)
\end{split}`$



##### (2)
$`\left(\begin{matrix}
	4 & -1 & 1 & -7 \\
	9 & -2 & -7 & -1 \\
	0 & 0 & 5 & -8 \\
	0 & 0 & 2 & -3
\end{matrix}\right)`$。

记矩阵为$`\boldsymbol{A}`$，计算$`\boldsymbol{A}`$的法式：

$`\begin{split}
	\lambda\boldsymbol{I}-\boldsymbol{A} 
	=& \left(\begin{matrix}
		\lambda-4 & 1 & -1 & 7 \\
		-9 & \lambda+2 & 7 & 1 \\
		0 & 0 & \lambda-5 & 8 \\
		0 & 0 & -2 & \lambda+3
	\end{matrix}\right) \\
	\rightarrow& \left(\begin{matrix}
		1 & \lambda-4 & -1 & 7 \\
		\lambda+2 & -9 & 7 & 1 \\
		0 & 0 & \lambda-5 & 8 \\
		0 & 0 & -2 & \lambda+3
	\end{matrix}\right) \\
	\rightarrow& \left(\begin{matrix}
		1 & 0 & 0 & 0 \\
		0 & -\left(\lambda-1\right)^2 & \lambda+9 & -7\lambda-13 \\
		0 & 0 & \lambda-5 & 8 \\
		0 & 0 & -2 & \lambda+3
	\end{matrix}\right) \\
	\rightarrow& \left(\begin{matrix}
		1 & 0 & 0 & 0 \\
		0 & -2 & 0 & \lambda+3 \\
		0 & \lambda-5 & 0 & 8 \\
		0 & \lambda+9 & -\left(\lambda-1\right)^2 & -7\lambda-13
	\end{matrix}\right) \\
	\rightarrow& \left(\begin{matrix}
		1 & 0 & 0 & 0 \\
		0 & -2 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 & \frac{\left(\lambda-1\right)^2}{2} \\
		0 & 0 & -\left(\lambda-1\right)^2 & \frac{\left(\lambda-1\right)^2}{2}
	\end{matrix}\right) \\
	\rightarrow& \left(\begin{matrix}
		1 & 0 & 0 & 0 \\
		0 & 1 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & \left(\lambda-1\right)^2 & 0 \\
		0 & 0 & 0 & \left(\lambda-1\right)^2
	\end{matrix}\right) \\
\end{split}`$

$`\boldsymbol{A}`$的不变因子组是$`\left(\lambda-1\right)^2,\left(\lambda-1\right)^2`$，所以$`\boldsymbol{A}`$的初等因子组也是$`\left(\lambda-1\right)^2,\left(\lambda-1\right)^2`$。

所以$`\boldsymbol{A}`$的Jordan标准型$`\boldsymbol{J} = \left(\begin{matrix}
	1 & 1 && \\
	0 & 1 && \\
	&& 1 & 1 \\
	&& 0 & 1
\end{matrix}\right)`$。即存在可逆阵$`\boldsymbol{P}`$，使得$`\boldsymbol{A}\boldsymbol{P} = \boldsymbol{P}\boldsymbol{J}`$。

设$`\boldsymbol{P} = \left(\boldsymbol{p}_1,\boldsymbol{p}_2,\boldsymbol{p}_3,\boldsymbol{p}_4\right)`$，则有$`\left(\boldsymbol{A}\boldsymbol{p}_1,\boldsymbol{A}\boldsymbol{p}_2,\boldsymbol{A}\boldsymbol{p}_3,\boldsymbol{A}\boldsymbol{p}_4\right) = \left(\boldsymbol{p}_1,\boldsymbol{p}_1+\boldsymbol{p}_2,\boldsymbol{p}_3,\boldsymbol{p}_3+\boldsymbol{p}_4\right)`$。

所以$`\left\{\begin{array}{rl}
	\boldsymbol{A}\boldsymbol{p}_1 &= \boldsymbol{p}_1, \\
	\left(\boldsymbol{A}-\boldsymbol{I}\right)\boldsymbol{p}_2 &= \boldsymbol{p}_1, \\
	\boldsymbol{A}\boldsymbol{p}_3 &= \boldsymbol{p}_3, \\
	\left(\boldsymbol{A}-\boldsymbol{I}\right)\boldsymbol{p}_4 &= \boldsymbol{p}_3.
\end{array}\right.`$

求解$`\boldsymbol{A}`$的特征方程，得到$`\left\{\begin{array}{rl}
	\boldsymbol{p}_1 &= \left(\frac{1}{3},1,0,0\right), \\
	\boldsymbol{p}_3 &= \left(\frac{5}{3},0,2,1\right).
\end{array}\right.`$

则有$`\left\{\begin{array}{rl}
	\boldsymbol{p}_2 &= \left(\frac{1}{9},0,0,0\right), \\
	\boldsymbol{p}_4 &= \left(\frac{7}{18},0,\frac{1}{2},0\right).
\end{array}\right.`$

所以$`\boldsymbol{P} = \left(\begin{matrix}
	\frac{1}{3} & \frac{1}{9} & \frac{5}{3} & \frac{7}{18} \\
	1 & 0 & 0 & 0 \\
	0 & 0 & 2 & \frac{1}{2} \\
	0 & 0 & 1 & 0
\end{matrix}\right)`$。

又因为$`\boldsymbol{J}^k = \left(\begin{matrix}
	1 & k && \\
	0 & 1 && \\
	&& 1 & k \\
	&& 0 & 1
\end{matrix}\right)`$，

所以  
$`\begin{split}
	\boldsymbol{A}^k &= \left(\boldsymbol{P}\boldsymbol{J}\boldsymbol{P}^{-1}\right)^k \\
	&= \boldsymbol{P}\boldsymbol{J}^k\boldsymbol{P}^{-1} \\
	&= \left(\begin{matrix}
		3k+1 & -k & k & -7k \\
		9k & -3k+1 & -7k & -k \\
		0 & 0 & 4k+1 & -8k \\
		0 & 0 & 2k & -4k+1
	\end{matrix}\right).
\end{split}`$



